\section*{Remerciements}

Je tiens tout d’abord à remercier mon directeur de thèse, Dominique Barth ainsi que mes encadrants Yann Strozecki, Olivier Marcé et Brice Leclerc. Leur gentillesse, patience, disponibilités, conseils, et pédagogies m’ont permis de progresser dans les différents domaines que j’ai étudiés dans ma thèse et de travailler dans une ambiance saine et sereine. Merci beaucoup !

Merci à Christian Laforest et Evripidis Bampis d'avoir accepté de rapporter et de faire partie du jury de cette thèse.
Je remercie aussi Johanne Cohen d'avoir accepté d'être présidente de mon jury de thèse ainsi que Safia Kedad-Sidhoum d'avoir accepté de faire partie du jury de ma thèse.

Je remercie aussi toute l’équipe du laboratoire DAVID (Thierry, Franck, Sandrine, Pierre, David, Stéphane, et tant d'autres encore) pour leur accueil chaleureux et tous les moments passés à discuter (de nos travaux ou de divers sujets toujours très intéressants), au crous devant un délicieux repas où durant les "cafter".

Merci aussi à toute l’équipe de Nokia Bell Labs France (Bessem, Bruno, Yacine, Jean-Luc, Eric, Barbara, François) pour leur convivialité et les conseils avisés qu’ils m’ont apporté.

Je remercie aussi Youssef Aït El Majoub, Stefi Nouleho et Axel Mathieu-Maias, les doctorants qui ont été présents quotidiennement et sans qui ces 4 années de thèses auraient été bien plus éprouvantes. Rdv sur les terrasses de Versailles, maintenant que l'on peut !

Enfin, je remercie tout mon entourage privé, ma compagne, Marine, mes parents, Isabelle et Daniel, mes frères et soeurs ainsi tous mes amis, pour leur soutien et leurs encouragements tout au long de ma thèse. 